\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\newcommand{\Theme}{Les Placements}
\newcommand{\SousTheme}{La Prise de Corde}

\title{Fiche de séance\\\Theme{} - \SousTheme{}}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

\date{13 janvier 2017}

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
    \section*{Objectifs généraux}
    \begin{description}
        \item[Thème : ] \Theme{} - \SousTheme{}
        \item[Temps : ] 2h00
        \item[Nombre d'archers : ] 5
        \item[Outils : ] Miroir, élastique, arc
%        \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
        \item[Prérequis : ] La Posture
    \end{description}

Comme présenté précédemment, une posture idéale assure l'équilibre de l'archer, lui permettant d'optimiser son mouvement et la reproductibilité de celui-ci. Il s'agit alors pour l'archer de se placer au mieux par rapport à l'arc pour l'utiliser de façon optimale.


    \subsection*{\SousTheme}
Les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire doivent être alignées avec le dos de la main, elle-même dans le prolongement de l'avant bras. La deuxième phalange décrit un angle compris de 90\up{o} avec la première phalange. La prise de corde s'effectue au niveau de la troisième phalange. Le pouce et l'auriculaire doivent être relâchés.

Le point d'impact de la flèche en cible dépend notamment de la trajectoire de la corde pendant la propulsion de la flèche. Cette dernière doit donc être reproduite à l'identique à chaque tir. La prise de corde est déterminante pour favoriser cette régularité.

\subsubsection*{Comment favoriser la prise de corde ?}
\begin{itemize}
    \item Placez les 3 doigts avant la traction, creux 2\up{ème} et 3\up{ème} phalange
    \item Visualisez à l'aide de photos et miroir
    \item Testez avec un élastarc, puis avec son arc
    \item Placement vertical de la main avant et pendant la traction
\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
    \item Le pouce et l'auriculaire orientés et décontractés vers le creux de la main de corde facilitent la libération de la corde
\end{itemize}
\end{abstract}


\tableofcontents


\section{Main de corde en crochet}
\subsection*{Objectif}
Être capable de faire un crochet avec la main d'arc.

\subsection*{Outils}
Miroir (plan du miroir perpendiculaire à la ligne de tir)

\subsection*{Situation}
L'archer est debout face au miroir. Il aligne les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde. Il décrit un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange. Le pouce et l'auriculaire sont décontractés et orientés vers le creux de la main de corde. L'archer observe et corrige le placement de la main de corde par une observation direct puis dans le miroir.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez-vous face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Placez la main de corde à hauteur du sternum
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Vérifiez que les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde ; en vision direct puis avec le miroir
    \item Vérifiez que les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges ; en vision direct puis avec le miroir
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde
    \item Les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges
    \item Le pouce et l'auriculaire sont décontractés
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
    \item Le pouce et l'auriculaire orientés et décontractés vers le creux de la main de corde facilitent la libération de la corde
\end{itemize}



\section{Crocheter l'élastique}
\subsection*{Objectif}
Être capable de crocheter l'élastique de manière équilibrée et constante pendant toute la simulation de tir.

\subsection*{Outils}
Élastique, miroir (plan du miroir dans le champ de vision à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir)

\subsection*{Situation}
L'archer est debout avec un élastique, le plan du miroir dans le champs de vision à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. Il aligne les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde. Il décrit un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange. Le pouce et l'auriculaire sont décontractés et orientés vers le creux de la main de corde. Il crochète l'élastique au creux de la deuxième et troisième phalange puis effectue une simulation de tir. L'archer observe et corrige le placement de la main de corde par une observation direct puis dans le miroir.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Placez la main de corde à hauteur du sternum
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Crochetez l'élastique au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Effectuez 10 simulations de tir avec l'élastique
    \item Vérifiez que les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
    \item Vérifiez que les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde
    \item Les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges
    \item Le pouce et l'auriculaire sont décontractés
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
    \item Le pouce et l'auriculaire orientés et décontractés vers le creux de la main de corde facilitent la libération de la corde
\end{itemize}



\section{Crocheter la corde de l'arc}
\subsection*{Objectif}
Être capable de crocheter la corde d'arc de manière équilibrée et constante pendant toute la situation de tir.

\subsection*{Outils}
Arc, dragonne, stabilisateur, miroir (plan du miroir dans le champs de vision à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir)

\subsection*{Situation}
L'archer est debout avec un arc, le plan du miroir dans le champs de vision à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. Il aligne les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde. Il décrit un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange. Le pouce et l'auriculaire sont décontractés et orientés vers le creux de la main de corde. Il crochète l'élastique au creux de la deuxième et troisième phalange puis effectue une simulation de tir. L'archer observe et corrige le placement de la main de corde par une observation dans le miroir.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Crochetez la corde d'arc au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Vérifiez que les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
    \item Vérifiez que les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
%    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde
    \item Les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges
    \item Le pouce et l'auriculaire sont décontractés
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item L'alignement du dos de la main avec la première phalange permet une réduction de la force musculaire à développer pour lutter contre la force externe
    \item Le pouce et l'auriculaire orientés et décontractés vers le creux de la main de corde facilitent la libération de la corde
\end{itemize}



%\section{<Situation>}
%\subsection*{Objectif}
%Être capable de <Objectif>.

%\subsection*{Outils}
%<Liste des outils>

%\subsection*{Situation}
%<Description de la situation d'entrainement.>

%\subsection*{Consignes}
%\begin{enumerate}
%    \item <Mettez chaque étape des consignes>
%\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

%\subsection*{Critères de qualité}
%\begin{itemize}
%    \item <Liste des critères de qualité>
%\end{itemize}

%\subsection*{Justification}
%\begin{itemize}
%    \item <Liste des justifications>
%\end{itemize}
\end{document}
